\section{Permutando Conjuntos}

  Permutar um conjunto $A$ consiste em \emph{``embaralhar''} seus elementos.
  Imaginamos que os elementos de $A$ estão enfileirados
  ---
  ou posicionados em locais específicos,
  em algum lugar
  ---
  e então,
  \emph{permutamos} os elementos de $A$,
  trocando uns pelos outros.

  Falar sobre permutação se dá, então, em duas etapas:
  \begin{enumerate}
    \item
      Posicionar/organizar/ordenar os elementos de $A$.

    \item
      Trocar/substituir os elementos uns pelos outros.
  \end{enumerate}
  Matematicamente,
  é bastante simples
  falar sobre \emph{``substituir os elementos de $A$ uns pelos outros''}.
  É o mesmo que falar de uma \emph{bijeção} $\function{f}{A}{A}$.
  É isso que vamos chamar de \emph{permutação} de um conjunto $A$.

  Vamos denotar por
  \begin{equation*}
    \permutations{A}
    =
    \setsuchthat{\function{f}{A}{A}}{\text{$f$ é bijetiva}}
  \end{equation*}
  o conjunto de todas as \emph{permutações} de elementos de $A$.


  \begin{example}
    \label{example:permutation_with_tables}
    Suponha que
    \begin{equation*}
      A
      =
      \set{\elA,\elC,\elB}.
    \end{equation*}
    Estamos ignorando essa questão de
    \emph{``onde estão posicionados inicialmente os elementos de $A$''}.
    Por isso,
    uma mesma permutação pode ser representada, em uma tabela,
    de várias formas diferentes.
    \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
        \toprule
       \elA &\elB &\elC
        \\\hline
       \elC &\elA &\elB
        \\\bottomrule
      \end{tabular}
      \hspace{1em}
      é o mesmo que
      \hspace{1em}
      \begin{tabular}{ccc}
        \toprule
       \elB &\elA &\elC
        \\\hline
       \elA &\elC &\elB
        \\\bottomrule
      \end{tabular}
    \end{center}
    Ambas as tabelas representam a mesma \emph{permutação},
    que associa
    $\elA \mapsto\elC$,
    $\elC \mapsto\elB$
    e
    $\elB \mapsto\elA$.
  \end{example}


  Uma \emph{permutação} de $A$ também pode ser representada graficamente,
  como mostra o exemplo a seguir.

  \begin{example}
    No \cref{example:permutation_with_tables},
    listávamos os elementos de $A$ em colunas de uma tabela
    e, na linha seguinte,
    listávamos os elementos \emph{permutados}.
    Agora,
    ao invés de permutarmos os elementos de lugar,
    vamos usar uma representação com linhas ligando os elementos que são permutados.

    \nftikzpic[figure:graphical_representation:symbols]
              {00/03/figs/graphical_representation_symbols.tikz}
  \end{example}
